\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

\title{Inlämningsuppgift 3 \\ Algebrans grunder}
\author{
  Karl \textsc{Lind\'{e}n} \\
  <karl.linden.887@student.lu.se> \\
}
\maketitle
\vfill
\input{sidfot.tex}
\clearpage

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}

\section*{Uppgift 8.17}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item
  När en färgstege skall väljas, måste färgen väljas, vilket kan göras på
  \(\binom{4}{1} = 4\) sätt, och därefter måste stegens lägsta valör väljas,
  vilket kan göras på \(\binom{10}{1} = 10\) sätt.
  Multiplikationsprincipen ger, att det finns \(40\) olika färgstegar.

  \item
  För att välja ut en pokerhand med fyrtal, fordras följande operationer.
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lc}
      Operation                        & Antal sätt \\
      \hline
      Välja fyrtalsvalör               & \(\binom{13}{1}\) \\
      Välja färg för det sista kortet  & \(\binom{4}{1}\)  \\
      Välja valör för det sista kortet & \(\binom{12}{1}\)
    \end{tabular}
  \end{table}
  Antalet fyrtal är således \(13 \cdot 4 \cdot 12 = 624\).

  \item
  Nedanstående operationer behövs, för att välja ut en pokerhand med fullt hus.
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lc}
      Operation                          & Antal sätt        \\
      \hline
      Välja tretalsvalören               & \(\binom{13}{1}\) \\
      Välja färger för korten i tretalet & \(\binom{4}{3}\)  \\
      Välja parvalören                   & \(\binom{12}{1}\) \\
      Välja färger för korten i paret    & \(\binom{4}{2}\)
    \end{tabular}
  \end{table}
  Antalet fulla hus blir följaktligen \(13 \cdot 4 \cdot 12 \cdot 6 = 3744\).

  \item
  Först måste en färg väljas, vilket kan göras på 4 sätt.
  Därefter skall valörerna väljas, vilket kan göras på \(\binom{13}{5}\) sätt.
  Dock, får man inte räkna färgstegarna igen.
  I den valda färgen finns tio stegar, vilka måste räknas bort.
  Således finns
  \[ 4 \left(\binom{13}{5} - 10\right) = 5108 \]
  olika pokerhänder med färg.

  \item
  Precis som i fallet med färgstegen skall den lägsta valören väljas, vilket kan
  göras på 10 sätt.
  Därefter måste färgerna väljas, men härvid uppkommer komplikationen, att
  färgstegar måste räknas bort.
  För vardera av de fem korten skall ett val om fyra färger göras, varefter de
  fyra möjliga färgstegarna måste räknas bort.
  Således kan färger väljas på \(4^5 - 4 = 1020\) sätt.
  Antalet stegar är alltså 10200 till antalet.

  \item
  En pokerhand med tretal kan väljas med hjälp av följande operationer.
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lc}
      Operation                          & Antal sätt        \\
      \hline
      Välja tretalsvalören               & \(\binom{13}{1}\) \\
      Välja färger för korten i tretalet & \(\binom{4}{3}\)  \\
      Välja resterande valörer           & \(\binom{12}{2}\) \\
      Välja färger för resterande kort   & \(4^2\)
    \end{tabular}
  \end{table}
  Antalet pokerhänder med tretal är följaktligen
  \[ \binom{13}{1} \binom{4}{3} \binom{12}{2} 4^2 = 54912. \]

  \item
  De nödvändiga operationerna kan i vanlig ordning listas i en tabell.
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lc}
      Operation                             & Antal sätt        \\
      \hline
      Välja parvalörer                      & \(\binom{13}{2}\) \\
      Välja färger för korten i ena paret   & \(\binom{4}{2}\)  \\
      Välja färger för korten i andra paret & \(\binom{4}{2}\)  \\
      Välja valör för sista kortet          & \(\binom{11}{1}\) \\
      Välja färg för sista kortet           & \(4\)
    \end{tabular}
  \end{table}
  Antalet sätt, att välja en pokerhand, är således
  \[ \binom{13}{2} \binom{4}{2}^2 \binom{11}{1} 4 = 123552. \]

  \item
  Operationerna nedan fordras för att välja en pokerhand med ett par.
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lc}
      Operation                       & Antal sätt        \\
      \hline
      Välja parvalör                  & \(\binom{13}{1}\) \\
      Välja färger för korten i paret & \(\binom{4}{2}\)  \\
      Välja valör för övriga kort     & \(\binom{12}{3}\) \\
      Välja färg för övriga kort      & \(4^3\)
    \end{tabular}
  \end{table}
  Antalet sätt, att välja en pokerhand med ett par, är således
  \[ \binom{13}{1} \binom{4}{2} \binom{12}{3} 4^3 = 1098240. \]

  \item
  För att erhålla antalet pokerhänder, som ej tillhör ovanstående kategorier,
  kan summan av de ovanstående antalen dras ifrån det totala antalet
  pokerhänder, vilket tidigare i kapitlet beräknades till 2598960.
  Summan av samtliga ovanstående pokerhänder är 1296420.
  Antalet pokerhänder med högt kort blir alltså
  \[ 2598960 - 1296420 = 1302540. \]
\end{enumerate}

\clearpage
\section*{Uppgift 8.27}

Det är känt, att
\[ 2^{n-1} = \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k}. \]
Efter multiplikation med \(n\) erhålles
\[
  \begin{split}
    n \cdot 2^{n-1}
      &=
      n \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n-1}{k}
      =
      \sum_{k=0}^{n-1} n \cdot \frac{(n-1)!}{k!(n-1-k)!}
      \\
      &=
      \sum_{k=1}^{n} \frac{n!}{(k-1)!(n-k)!}
      =
      \sum_{k=1}^{n} k\cdot\frac{n!}{k!(n-k)!}
      \\
      &=
      \sum_{k=1}^{n} k\binom{n}{k},
  \end{split}
\]
vilket skulle visas.

\end{document}
